\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian, english]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=2cm,left=1.8cm,right=1.8cm}

\righthyphenmin=2

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}


\title{Теория вероятностей}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Определение вероятностного пространства в дискретном случае.}

\begin{enumerate}
\item Определения и примеры.
\end{enumerate}

\section{Условные вероятности. Стохастическая независимость.}

\begin{enumerate}

\item Определения и примеры.

\item Четыре шара последовательно размещаются в четырех ящиках, причем все $4^{4}$ комбинации равновероятны. Какова вероятность того, что одна из ячеек будет содержать ровно три шара, при условии, что первые два  оказались в разных ячейках?

\item \textbf{Урновые модели эффекта последействия.} Рассмотрим для определенности завод, на котором возможны аварии. Каждую аварию можно рассматривать как результат случайности: из урны содержащей красные и черные шары, через постоянные интервалы времени случайно извлекается один шар, причем, красный шар означает аврию. Если вероятность аварии остается неизменной во времени, то состав урны не меняется. Более реальной, однако, является ситуация, когда каждая авария приводит к эффекту последействия, в силу которого вероятность аварии либо увеличивается, либо уменьшается. Это соответствует урне, содержимое которой меняется по определенным правилам, зависящим от исходов последовательных извлечений. Легко придумать много таких правил, отвечающих разным ситуациям, однако мы ограничимся обсуждением одной следующей модели.

В урне содержится $b$ черных и $r$ красных шаров. После каждого извлечения число шаров цвета выбранного шара увеличивается на $c$, тогда как число шаров другого цвета не меняется. Найти вероятность, что при $n = n_{1} + n_{2}$ извлечениях $n_{1}$ шаров оказались черными, а, соответственно, $n_{2}$ -- красными.

\item Предположим, что имеется всего два типа людей (две профессии) и их числа во всей совокупности относятся как $1:5$. Вероятность возникновнения несчастного случая за год в первой группе равна $0.6$, а во второй $0.06$.
\begin{itemize}
\item Чему равна вероятность $P(H)$ того, что со случайно выбранным человеком за год случится несчастный случай?
\item Чему равна вероятность $P(H, H)$ того, что со случайно выбранным человеком за два года случатся два несчастных случая (по одному в каждому году).
\item Отличаются ли $\frac{P(H, H)}{P(H)}$ и $P(H)$? Объясните почему?
\end{itemize}

\item \textbf{Закон следования Лапласа.} Есть совокупность из $N+1$ урн, в каждой из которых содержится $k$ красных и $N-k$ черных шаров ($k = 0, \dots, N$). Случайным образом выбирается урна и из нее $n$ раз извлекаются шары, причем, выбранный шар каждый раз возвращается обратно. Предположим, что все выбранные шары оказались красными, найдите (условную) вероятность того, что следующим будет извлечен также красный шар.

\end{enumerate}

\section{Схема Бернули.}

\begin{enumerate}
\item Определения и примеры.
\item Показать, что вероятности в схеме Бернули суммируются к единице (что выполнены все аксиомы вероятностного пространства).
\item Найти элементарными методами экстремумы функции $b(k, n, p)$ по $k$. $b(k, n, p)$ -- вероятность осуществления ровно $k$ успехов в эксперименте Бернули с параметрами $n$ (количество испытаний) и $p$ (вероятность успеха в испытании). Рассмотреть $\frac{b(k, n, p)}{b(k-1, n, p)}$
\item Связь биномиального и пуссоновкого распределений. $b(n, k, p) \approx \frac{\lambda^{k}}{k!}e^{-\lambda}$, $pn = \lambda$
\item В среднем один процент людей -- дальтоники. Какого размера нужно взять тестовую выборку людей, чтобы в ней с вероятностью $0.95$ был хотя бы один дальтоник? (модель -- выборка с возвращением)
\item \textbf{Можно дать на дом в качестве дополнительной задачки.} Проверить на компьютере соотношение $b(n, k, p) \approx \frac{\lambda^{k}}{k!}e^{-\lambda}$ для ($n=50$ $p=0.01$), ($n=50$ $p=0.01$), ($n=100$ $p=0.01$), ($n=100$ $p=0.01$), $k = 0, \dots, 5$.
\end{enumerate}

\section{Распределение Пуассона.}

\begin{enumerate}
\item Определения и примеры.
\item Распределение Пуассона как распределение количества особых точек на отрезке $[0,1]$. Вероятность того, что на отрезке длины $(a, b)$ есть особая точка равна $(b-a)$.
\item Проверить тождество $\sum_{v=0}^{k}p(v, \lambda_{1})p(k - v, \lambda_{2}) = p (k, \lambda_{1} + \lambda_{2})$.
\end{enumerate}

\end{document} 
